%&-translate-file il2-pl
\input tugprocp.sty
\input tugprocp.cfg
\input ../setup.tex
%%
%%
\pageno=3
\PrelimDraftfalse
\tolerance1450
\pretolerance600
\widowpenalty999999
\clubpenalty999999
\NormalTenPointSpacing
\normalbottom
\parskip0pt plus.5pt
\hfuzz3.3pt
\hbadness2050
%\hyphenation{za-cznie-my}
%\lefthyphenmin=2
%

\begingroup

\long\def\type#1{\bgroup\tt\string#1\egroup\futurelet\next\dotype}
\def\dotype{\ifcat a\next\space\fi}

\ifx\eTeX\undefined
 \def\eTeX{\leavevmode\hbox{$\varepsilon$}-\TeX}
\fi

\ifx\TeXbook\undefined
 \def\TeXbook{{\sl The \TeX\/book\/}}
\fi

\title      *Ciekawe pętle i~iteracje na drugą nóżkę*
\author     *Paweł Jackowski*
\address    *GUST*
\netaddress *P.Jackowski@gust.org.pl*

\abstract 
Do czego to podobne, żeby programista musiał sam sobie zaimplementować pętle? 
Do \TeX-a! \TeX\ jako język programowania podobny jest tylko do siebie. Ciekawą 
własnością \TeX-a, rzadko spotykaną wśród języków programistycznych, jest 
brak wbudowanej pętli. Jednak dzięki temu, iż \TeX\ doskonale znosi definicje 
rekursywne i~potrafi sprawdzać warunki, nie ma przeszkód, by pętle definiować 
samodzielnie. Zrobił to Donald Knuth w~{\tt plain}-ie, poprawiał Alois 
Kabelschacht, Kees van der Laan,  Marcin Woliński i~wielu innych, a~używa 
każdy praktykujący \TeX-owiec. Artykuł podsumowuje to, co każdy \TeX-owiec 
o~pętlach wiedzieć powinien, nie stroniąc od kruczków i~sztuczków, o~których 
wiedzieć nie musi.
\endabstract

\article

\subhead *Czepianie się \type\loop*

Przyjrzyjmy się raz jeszcze tradycyjnej, {\tt plain}-owej definicji pętli
([1], str. 352):
\verbatim
\def\loop#1\repeat{%
 \def\body{#1}\iterate}
\def\iterate{%
 \body \let\next\iterate 
 \else \let\next\relax\fi \next}
\let\repeat=\fi 
\endverbatim 
%
Definicja jest dość czytelna i~zrozumiała dzięki 
makrom pomocniczym o~sugestywnych nazwach \type\next oraz \type\body. 
Wykonujemy tutaj jednak niepotrzebne przypisanie przy każdej iteracji. 
Przypisanie to nadaje znaczenie instrukcji \type\next, której, tak samo jak 
instrukcji \type\body, w~zasadzie nie powinniśmy używać gdziekolwiek indziej. 
Ponieważ jednak instrukcje te są schowane przed użytkownikiem, łatwo o~konflikt nazw.

Powszechnie znanych jest kilka ulepszeń tradycyjnej konstrukcji, wykorzystujących
polecenie \type\expandafter zamiast makra pomocniczego \type\next. Na przykład ([2]):
\verbatim
\def\loop#1\repeat{%
 \def\body{#1}\iterate}
\def\iterate{%
 \body\expandafter\iterate\fi}
\endverbatim
%
albo jeszcze prościej ([6]);
%
\verbatim
\def\loop#1\repeat{%
 \def\iterate{%
  #1\expandafter\iterate\fi}%
 \iterate}
\endverbatim
%
W~pierwszym przypadku pozbywamy się zbędnej definicji \type\next, w~drugim 
także definicji \type\body. W~jeszcze innej konstrukcji (opisanej szerzej w~[3]) 
cała zawartość pętli wykonywana jest poza blokiem warunku \type\if{\tt...}\type\fi:
%
\verbatim
\def\loop#1\repeat{%
 \def\body{#1}\iterate}
\def\iterate{%
 \body\else\etareti\fi\iterate}
\def\etareti\fi\iterate{\fi}
\endverbatim
%
Podsumowanie tych i~innych rozwiązań można znaleźć w~[4].

\subhead *Pętla w~pętli*

Powyższe konstrukcje, choć poprawne i~eleganckie, nie umożliwiają stosowania 
pętli zagnieżdżonych. We wszystkich pierwszą operacją jest zapamiętanie
zawartości pętli w~jakiejś instrukcji. Zagnieżdżenie spowodowałoby konflikt
znaczeń tej instrukcji między pętlą zewnętrzną i~wewnętrzną.

Jak z~tego wybrnąć? Kosztem nieznacznego spowolnienia pętli, 
można zastosować parametr makra w~miejsce definicji. Przykładowo, zamiast powtarzać 
instrukcję \type\body w~każdym \type\iterate, możemy zadać fragment 
powtarzanego kodu jako parametr instrukcji \type\iterate. Dla wygody użytkowej 
stosujemy prefiks \type\long, aby w~pętli mogła znaleźć się instrukcja 
\type\par. Definiujemy także makro \type\gobbleone, które wykonywane jest 
przed samym wyjściem z~pętli i~pochłania nadmiarowy parametr znajdujący się zaraz
za \type\fi kończącym warunek.
%
\verbatim
\long\def\loop#1\repeat{%
 \iterate\gobbleone{#1}}
\long\def\iterate\gobbleone#1{%
 #1\expandafter\iterate\fi
 \gobbleone{#1}}
\long\def\gobbleone#1{}
\endverbatim
%
Definicja \type\gobbleone pełni tutaj dodatkową rolę -- stanowi ogranicznik 
makra \type\iterate\space(ang.~{\it macro delimiter\/}). Kiedy wykonywana jest 
instrukcja \type\iterate, następujące po niej \type\gobbleone jest pochłaniane 
jako (nieużywany) fragment parametru. Na końcu pętli instrukcja \type\iterate 
jest pomijana, za to \type\gobbleone pochłania 
parametr z~zawartością pętli.

Powyższa pętla może być używana tak samo jak jej postać tradycyjna,
z~tą różnicą, że pętle można zagnieżdżać. Pokazuje to przykład:
%
\verbatim
\count100=9
\loop{\count101=65 % ASCII `A'
 \advance\count100 by-1
 \ifnum\count100>0
 \leavevmode\loop
  \char\count101 \the\count100
  \advance\count101 by1
  \ifnum\count101<73 \space
\repeat\par
}\repeat
\endverbatim
%
Zastosowanie tego kodu da coś w~rodzaju pól szachowych. Elementy każdego
wiersza składa pętla wewnętrzna, zaś całe wiersze pętla zewnętrzna.

 \begingroup
 \long\def\loop#1\repeat{%
  \iterate\gobbleone{#1}}
 \long\def\iterate\gobbleone#1{%
  #1\expandafter\iterate\fi
  \gobbleone{#1}}
 \long\def\gobbleone#1{}

 \tt\count100=9
 \loop{\count101=65
  \advance\count100 by-1
  \ifnum\count100>0
  \leavevmode
  \loop
   \char\count101 \the\count100
   \advance\count101 by1
   \ifnum\count101<73 \space
 \repeat\par}\repeat
 \endgroup

\noindent Należy zwrócić uwagę na zastosowanie grupy w~zewnętrznym bloku pętli:
%
\verbatim
\loop{...\loop...\repeat...}\repeat
\endverbatim
%
Grupa ta ma tutaj wpływ tylko na zasięg czytanego parametru. Sama zawartość 
pętli nadrzędnej nie jest wykonywana w~grupie. Dzięki temu pętla zewnętrzna 
może bez przeszkód korzystać z~przypisań wykonanych w~pętli wewnętrznej. 
Zastosowanie grupy jest konieczne -- bez niej \TeX\ skończyłby czytać 
zawartość nadrzędnej pętli natychmiast po pierwszym napotkanym \type\repeat. 

\subhead *Niechże się rozwija*

Możliwości \TeX-a nie kończą się na inkrementacji i~sprawdzaniu wartości 
licznika. Również \TeX-owe iteracje nie kończą się na konstrukcjach 
\type\loop{\tt...}\type\repeat. Często istnieje na przykład potrzeba wykonania 
jakiejś procedury kolejno dla wszystkich leksemów pewnej grupy i~to w~takim 
kontekście, w~którym nie możemy używać przypisań (podczas tworzenia definicji 
z~użyciem \type\edef, \type\xdef, wewnątrz \type\write-ów, \type\special-i 
oraz \type\mark-ów). Tutaj warto przytoczyć piękne w~swej prostocie makro 
\type\fifo, opisane szerzej w~[3]:

\verbatim
\def\fifo#1{\ifx\ofif#1\ofif\fi
 \process#1\fifo}
\def\ofif#1\fifo{\fi}
\endverbatim
%
A~oto przykład użycia \type\fifo, w~którym ,,w locie''
tworzymy ściągę z~kodów polskich znaków:
%
\verbatim
\def\process#1{(#1 -> \number`#1)}
\immediate\message
 {\fifo ąćęłńóśżź\ofif}
\endverbatim
%
Tutaj zamiast zliczać powtórzenia, wykonujemy dla kolejnych parametrów 
instrukcję \type\process. Na początku każdej iteracji warunek \type\ifx 
sprawdza, czy właśnie połknięty parametr nie jest leksemem \type\ofif. Ten 
ostatni występuje tutaj jednocześnie w~roli ogranicznika listy leksemów oraz 
makra kończącego warunek, wykonywanego po ostatniej iteracji.

\subhead *Gry liczbowe*

Nikogo nie trzeba przekonywać, że makr rozwijalnych (bez przypisań) używa się 
wygodniej. A~jak ominąć przypisania w~pętlach operujących na liczbach? W~końcu 
najbardziej typowe użycie pętli to powtórzenie jakiegoś fragmentu kodu 
określoną liczbę razy. Pokazane wcześniej konstrukcje 
\type\loop{\tt...}\type\repeat osiągają to poprzez iteracyjne zwiększanie (lub 
zmniejszenie) pewnego licznika, a~to wymaga przypisań.

Sprawa nie jest jednak beznadziejna. Jak pokazuje ostatni przykład, instrukcja
\type\number rozwija ,,w locie'' dowolną \TeX-ową reprezentację liczby do postaci 
dziesiętnej. W~podstawowej wersji \TeX-a każda operacja arytmetyczna 
wymaga już przypisania. Z~pomocą może przyjść \eTeX\ udostępniający kilka 
wygodnych operacji pozwalających unikać niewygodnych przypisań. Za przykład 
posłuży tu instrukcja \type\numexpr dokonująca podstawowych operacji na 
liczbach (dodawanie, odejmowanie, mnożenie i~dzielenie) w~sposób rozwijalny. 

Spróbujmy za pomocą omawianej instrukcji zbudować makro \type\replicate, które 
powtarza dowolny fragment kodu określoną liczbę razy. Pierwszy parametr makra 
to liczba powtórzeń, drugi zaś to zawartość pętli.
%
\verbatim
\long\def\replicate#1#2{%
 \ifnum\numexpr#1>0
  #2\replicate{#1-1}{#2}\fi}
\endverbatim 
%
Pętlę zaczynamy od sprawdzenia, czy licznik jest dodatni, tj. czy należy 
wykonać powtórzenie. Jeśli tak, wykonywana jest zawartość pętli podana jako 
drugi parametr, po czym następuje rekursywne wywołanie procedury 
\type\replicate z~licznikiem zmniejszonym o~1 i~z~drugim parametrem 
w~niezmienionej postaci.

Taka konstrukcja ma dwie poważne wady. Po pierwsze, każde kolejne powtórzenie 
następuje wewnątrz kumulujących się bloków \type\ifnum{\tt ...}\type\fi, co 
grozi katastrofą przy dużej liczbie powtórzeń. Po drugie, pierwszy parametr 
makra w~każdym obrocie pętli powiększa się o~dwa znaki, a~podczas sprawdzania 
wartości licznika, \TeX\ zmuszony jest każdorazowo do wyliczenia coraz 
dłuższego wyrażenia postaci \type\numexpr{\tt100-1-1-1...}.

Spróbujmy zatem tak zmodyfikować makro \type\replicate, aby każde powtórzenie 
wykonywane było poza warunkiem \type\ifnum{\tt...}\type\fi, oraz żeby parametr 
reprezentujący licznik miał bardziej elegancką postać. 
%
\verbatim
\long\def\replicate#1#2{%
 \ifnum\numexpr#1>0
  #2\expandafter\replicate\expandafter
  {\number\numexpr#1-1\expandafter}%
 \else
  \expandafter\gobbleone
 \fi{#2}}
\endverbatim
%
Znów zaczynamy od sprawdzenia, czy licznik pętli jest dodatni, tj. 
czy należy wykonać powtórzenie. Jeśli tak, wykonywana jest zawartość pętli 
(drugi parametr), po której \type\expandafter w~połączeniu 
\type\number\type\numexpr zmniejsza licznik o~jeden i~ponownie uruchamia 
procedurę \type\replicate z~nową wartością licznika. Drugi parametr procedury 
\type\replicate przekazywany jest bez zmian i~znajduje się za instrukcją 
\type\fi kończącą warunek. Kiedy licznik osiągnie 0 (lub kiedy złośliwie 
uruchomimy pętlę z~parametrem nie większym niż zero) \type\expandafter 
unicestwia pozostałe \type\fi, po czym uruchamiana jest znana już procedura 
\type\gobbleone połykająca nadmiarowy parametr.

Korzystamy tu ze wspomnianej, zbawiennej własności instrukcji \type\number, 
która powoduje rozwijanie makr następujących po niej do końca, tj.~do 
dziesiętnej reprezentacji liczby. Podczas rozwijania wyrażenia \type\numexpr, 
wykonywana jest instrukcja \type\expandafter, która, niby mimochodem (podczas 
rozwijania liczby!), powoduje zniknięcie bloku warunku. Następnie \TeX\ 
,,orientuje się'', że wyrażenia nie da się dalej rozwinąć i~powraca do 
instrukcji \type\replicate. Ta ostatnia uruchamiana jest z~liczbowym 
parametrem w~dziesiętnym zapisie i~z~drugim parametrem stanowiącym niezmienną 
zawartość pętli. Dzieje się to już poza blokiem warunku.

\noindent\hskip.9\parindent
A oto przykład użycia makra 
\type\replicate w~kontekście, w~którym zawiodłaby 
tradycyjna pętla \TeX-owa wykorzystująca przypisania. Makro \type\replicate
jest rozwijalne i~można je zagnieżdżać.
%
\verbatim
\immediate\message
 {\replicate{100+1}
  {Będę używał eTeX-a%
    \replicate{3}{!} }}
\endverbatim
%
Postawmy sobie teraz mniej szkolne zadanie. 
Spróbujmy zdefiniować makro \type\fixed,
które wstawia cyfrę 0 przed inne cyfry tak, 
aby uzupełnić zapis liczby do określonej 
długości. Przykładowo, 
%
\verbatim\fixed{4}{12}\endverbatim 
%
ma się rozwinąć do {\tt 0012}. Zacznijmy od makra pomocniczego służącego 
do ,,mierzenia'' długości napisów.
%
\verbatim
\long\def\abacus#1{\addabacus#10}
\long\def\addabacus#1#2#3{%
 \ifx#3#1#2\else
  \expandafter\addabacus
  \expandafter#1\expandafter
  {\number\numexpr#2+1\expandafter}%
 \fi}
\endverbatim
%
Makro \type\abacus\space (z łac. {\it liczydło\/}) zlicza leksemy występujące między parą 
dowolnych innych leksemów. 
%
\verbatim
\count100=\abacus|Konstantyno%
 politańczykiewiczówna|
\edef\numofletters{%
 \abacus\relax Antiestablish%
  mentarianism\relax}
\endverbatim
%
Przy każdym obrocie pętli makro sprawdza, czy kolejnym leksemem połykanym jako 
parametr jest ten zastosowany jako ogranicznik mierzonego napisu. Jeśli nie, 
makro w~znany już sposób podnosi o~1 swój licznik i~wykonuje kolejną iterację. 
Jeśli tak, makro po prostu zwraca swój licznik, będący liczbą leksemów znajdujących
się między dowolnie wybranymi ogranicznikami.

Teraz korzystając z~makr \type\replicate oraz \type\abacus definiujemy makro
uzupełniające napis wybranym znakiem, tak aby uzyskać napis określonej długości.
%
\verbatim
\def\fixedprefix#1#2#3{%
 \expandafter\replicate\expandafter
 {\number
   \numexpr#1-\abacus\relax#2\relax}
 {#3}#2}
\endverbatim
%
Jeśli teraz napiszemy
%
\verbatim
\edef\test{\fixedprefix{4}{ab}{*}}
\endverbatim
%
w~instrukcji \type\test zostanie zapamiętany napis {\tt**ab}. Pozostaje 
skonstruować wyspecjalizowaną postać makra \type\fixedprefix, która formatuje 
liczby tak, aby składały się z~określonej liczby cyfr, uzupełniając w~razie 
potrzeby zerami. Ponieważ makro \type\fixed ma operować na liczbach, pierwszą 
operacją, jaką powinniśmy wykonać, jest rozwinięcie parametrów podanych przez 
użytkownika do ciągu samych cyfr. Tę sztuczkę też już znamy.
%
\verbatim
\def\fixed#1#2{%
 \expandafter\fixedzero\expandafter
  {\number\numexpr#1\expandafter}%
 \expandafter{\number\numexpr#2}}
\def\fixedzero#1#2{%
 \fixedprefix{#1}{#2}{0}}
\endverbatim 
% 
Wiemy już, że \TeX\ wytrwale i~do końca rozwija liczby. Wiemy także, że bez 
trudu radzi sobie z~długimi ciągami leksemów pożeranych jako parametry. 
Przedstawione poniżej makro \type\rnum\space (skrót od ang. {\it read number\/}) 
wykorzystuje obie wspomniane {\TeX}niki iteracji do czytania liczb w~różnej 
notacji, od dwójkowej do szesnastkowej.
%
\verbatim
\def\rnum#1#2{\dornum{#1}{0}#2\relax}
\def\dornum#1#2#3{\ifx#3\relax#2\else
  \expandafter\dornum\expandafter
  {\number
    \numexpr#1\expandafter}\expandafter
  {\number
    \numexpr#1*#2+"#3\expandafter}%
 \fi}
\endverbatim
%
W~ten sposób nauczyliśmy \TeX-a, czym jest na przykład $1\,000\,000\,000\,000$ w~zapisie 
dwójkowym:
%
\verbatim
\count100=\rnum{2}{1000000000000}
\endverbatim
%
Czytelnik pewnie zwrócił uwagę na znak `{\tt"}' użyty w~przedostatniej linii 
makra \type\dornum. Jak wiadomo, dla \TeX-a oznacza to ,,czytaj cyfry 
szesnastkowo''. Bez tego zabiegu \TeX\ nie zrozumiałby cyfr notacji wyższych 
niż dziesiętna, tj. od {\tt A} do {\tt F}.

Na deser propozycja makra \type\xnum działającego odwrotnie 
do \type\rnum. Makro zamienia notację liczby z~systemu dziesiętnego do innych 
systemów, od dwójkowego do szesnastkowego, oczywiście w~sposób rozwijalny.
Jeśli Czytelnik dobrnął do tego miejsca, nie powinien mieć trudności ze 
zrozumieniem poniższego kodu. Tym, co nie używają \eTeX-a należą się jednak dwa 
wyjaśnienia.

\item{1.}Jeśli podczas obliczania \type\numexpr\space\eTeX\ napotka leksem 
\type\relax, natychmiast kończy czytać wyrażenie, a~samo \type\relax znika bez śladu.

\item{2.}Jeśli w~wyrażeniu \type\numexpr występuje dzielenie niecałkowite,
wynik zostaje zaokrąglony, nie zaś, jak w~tradycyjnym \TeX-u, sprowadzony 
do części całkowitej.

\noindent Więcej na temat konstrukcji \eTeX-owych w~[5].

\verbatim
\def\hexdigit#1{%
 \expandafter\hexdigits
 \number\numexpr#1\relax\relax}
\def\hexdigits#1\relax
{\ifcase#1
  0\or1\or2\or3\or4\or5\or
  6\or7\or8\or9\or A\or 
  B\or C\or D\or E\or F\fi}
\def\xnum#1#2{%
 \expandafter\doxnum\expandafter
 {\number
  \numexpr#1\expandafter}\expandafter
 {\number\numexpr#2}}
\def\doxnum#1#2{%
 \ifcase
  \ifnum#2<\numexpr#2/#1*#1\relax
   0 \else1 \fi
 \expandafter\doxnumdown\or
 \expandafter\doxnumup\fi
 {#1}{#2}}
\def\doxnumdown#1#2{%
 \ifnum#1>#2 \else
  \expandafter\doxnum\expandafter
  {\number#1\expandafter}\expandafter
  {\number\numexpr#2/#1-1\expandafter}\fi
 \hexdigit{#2-(#2/#1-1)*#1}}
\def\doxnumup#1#2{%
 \ifnum#1>#2 \else
  \expandafter\doxnum\expandafter
  {\number#1\expandafter}\expandafter
  {\number\numexpr#2/#1\expandafter}\fi
 \hexdigit{#2-#2/#1*#1}}
% test
\count100=\rnum{2}{1000000000}
\immediate\message
 {\xnum{16}{\count100}}
\endverbatim

\subhead *Bibliografia*

\item{[1]} Donald E. Knuth: \TeXbook.

\item{[2]} Alois Kabelschacht: \type\expandafter vs. \type\let and
\type\def in conditionals and a~generalization of
plain's \type\loop. TUGboat, Volume 8 (1987), No. 2, 184--185.

\item{[3]} Kees van der Laan: FIFO and LIFO sing the BLUes.
Biuletyn GUST nr 4 (1992), 20--26.

\item{[4]} Marcin Woliński: O~pewnych konstrukcjach
warunkowych i~iteracyjnych. Biuletyn GUST nr 7 (1996), 5--9.

\item{[5]} Peter Breitenlohner: The \eTeX\ Manual,
Version 2, February 1998, 9.

\item{[6]} Victor Eijkhout: The bag of tricks. 
TUGboat, Volume 21 (2000), No. 1, 91.

\endgroup
\makesignature
\endarticle
\bye


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 